\chapter{\acrfull{dpos}}
\gls{dpos} ist ein Konsens Algorithmus, welcher 2014 von Daniel Larimer, dem Hauptentwickler von Bitshare, erfunden wurde\cite{DPOS}.\section{Was ist \gls{dpos}}
Bei \gls{dpos} werden anders als bei \gls{pos} die \gls{forger} Zeugen genannt \cite{DPOS2}. Ihre Aufgabe ist dieselbe, jedoch ist die Methode, um ein Zeuge zu werden,  anders. Denn Zeugen werden von den anderen Stakeholdern, also den anderen Clients des Netzwerkes, mittels Wahl ausgewählt. Je mehr Währungseinheiten jemand besitzt, desto mehr zählt dessen Stimme bei einer Wahl. Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass es nur eine fixe Anzahl an Zeugen gibt. Das heißt, es wird immer nur dann ein neuer Zeuge gewählt, wenn ein alter Zeuge zum Beispiel eine eigentlich unerlaubte Aktion ausgeführt hat, und somit von den Stakeholdern abgewählt wurde. Zeugen können aber auch schon abgewählt werden, wenn sie nicht effizient genug sind. Das sorgt dafür, dass immer nur die schnellsten und vertrauenswürdigsten Clients die Validierung und die Erstellung von Blöcken vornehmen und das Netzwerk somit automatisch schnell und sicher bleibt.\\
Zusätzlich gibt es noch sogenannte Abgeordnete, die auch von allen Stakeholdern gewählt werden können. Ihre Aufgabe ist es Änderungen am Netzwerk zu genehmigen und zu überwachen. Wenn also zum Beispiel die Transaktionsgröße oder die Anzahl der Zeugen geändert werden soll, muss das von der Mehrheit der Abgeordneten erlaubt werden. Wenn einer Änderung zugestimmt wurde , haben die Stakeholder zwei Wochen Zeit, um sich zu entscheiden, ob sie einen Abgeordneten abwählen wollen. Ist das der Fall, wird seine Stimme auch noch im Nachhinein als ungültig betrachtet. Anders als Zeugen werden Abgeordnete jedoch nicht bezahlt.
\paragraph{\textbf{TAPOS:}}
Jede Transaktion muss den Hash des letzten Blockes beinhalten. Das verhindert, dass Transaktionen auf andere Blockchains die derzeitig nicht gültig sind, kopiert werden können. Außerdem bestätigen damit individuelle Stakeholder die Blockchain bei jeder Transaktion. Mit der Zeit werden dann alle Blöcke in der Blockchain (die bis zu einem bestimmten Zeitpunkt hinzugefügt wurden) bestätigt sein, was nicht in anderen ungültigen Kopien nachgestellt werden kann.
\section{Vor und Nachteile}
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item schnell und effizient
\item demokratisch
\item flexibel, da Zeugen schnell ersetzt werden können
\item energiesparend
\item jeder wird gleich behandelt\\
Während \gls{pow} und \gls{pos} in einer weise die Reicheren bevorzugt, ist das bei \gls{dpos} nicht der Fall.
\end{itemize}

\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item Vertrauensbasiertes System\\
Wenn ein neuer Zeuge ausgewählt werden soll, muss darauf vertraut werden, dass die Person, die gewählt wird, ihren Job gut und richtig macht. Wobei diese natürlich sofort wieder abgewählt werden kann, sobald sie etwas falsch macht.
\item 51 Prozent Attacke möglich\\
Wenn jemand 51 Prozent des Netzwerkes kontrolliert, ist er in der Lage, alle Zeugen abzuwählen und auszuwählen, wer als nächster Zeuge wird. Das verschafft dieser Person Kontrolle über das komplette Netzwerk.
\item Wenn zu wenige Leute abstimmen, können große Stakeholder einfach für sich selbst stimmen.
\end{itemize}
